習近平再下一着臭棋

習近平再下一着臭棋
（資深傳媒人 潘小濤） - 潘小濤

上星期，安倍晉三訪問北京三天，受到極高禮遇，北京似乎成了他的「黃大仙」——有求必應。停止援華的政府開發援助？沒異議；放寬福島核事故後的日本食物入口限制？認真考慮；向日本租借兩隻大熊貓？沒問題；恪守東海開發油氣田協議？應該的。還有重啟貨幣互換協議、防務交流、推進首腦互訪等，而安倍付出的只是親口承認這是「新時代的中日關係」。

更重要的是，天安門前懸掛了日本國旗，而多年來困擾兩國關係的釣島主權、侵華歷史、修改教科書、靖國神社、慰安婦等問題，北京隻字不提。當北京不再糾纏這些問題，安倍訪華的最大障礙也就自然消除。

表面看，這些「成果」很虛，跟美國總統、德國總理等西方領袖訪華時動輒袋走數百億美元定單相比，更是小巫見大巫。但不要忘記，僅在數月之前，不要說安倍獲得北京高規格接待、拿到大量好處，就是能否訪華也是疑問。

一年多前，中國的電視台還在天天播抗日神劇；三年前，習近平還在北京舉行抗戰勝利70周年閱兵儀式；四年前，習近平與安倍見面握手時還黑着臉。

過去數年，日本沒向北京作實質讓步，釣魚台國有化未變、教科書沒改、日本國會議員及內閣成員在春秋二祭到靖國神社參拜、安倍向神社供奉貢品等都是一樣。換言之，安倍能夠訪華的根本原因是北京變了，甚至要向日本跪低。為甚麼？

中美關係日漸緊張，貿易戰對中國的影響浮現，經濟增長創金融海嘯後新低，日本不僅可提供戰略緩衝，經濟上也是一根不錯的救命稻草。另一方面，特朗普完成了跟加拿大及墨西哥的貿易談判後，近日已將目標對準日本和歐盟，日本也須借中國過橋，紓緩美國的壓力。那麼，兩國關係會因此出現根本變化嗎？

突然親日注定無用

北京似乎極渴望這種變化。一向標榜民族主義的《環球時報》社論指出，中日關係需要再定位，確立彼此尊重和共存共榮大原則後就容易「和而不同」，「中國人就會發現，日本從技術更新到精細管理，有很多值得中國長期學習的優點。

中國身邊有一個日本這樣的規模不很大、但精緻程度卻很高的國家，是很不錯的一件事」。社論又認為，日本復活軍國主義只是一種想像，「不要用日本可能變成一個核大國並重新侵略中國的風險嚇唬自己」。

一向反日的《環時》竟有此偉論，太陽從西邊升起了？既然日本不可能軍事威脅中國，就讓日本修憲及加入安理會好了！當年日軍侵華想建構的「大東亞共榮圈」，以「實現共存共榮東亞復興」，今天《環時》提出來，這是多麼諷刺呀！往後為中日友好，乾脆取消南京大屠殺紀念日，而拍攝過手撕鬼子等抗日神劇的都要監禁，以示誠意！

北京突然親日，更多的是權宜之計，以爭取時間空間度過時艱。歷史上，日本人確實直接或間接幫助過中共無數次。

1930年代中共打着北上抗日旗號，實為大逃亡；抗戰時，國軍傾力抗日之際，共軍乘機急速擴軍及霸佔地盤；中共建政後被西方圍堵，日本人與之暗通款曲；六四後，中共被西方制裁，也是借助日本人打破外交困局。今日，中美新冷戰，中共又想起日本，但舊調還能重彈？

難道日本人看不出，北京的禮遇全拜特朗普貿易戰之賜，如果日本再助北京脫困，中國的反日情緒再起，日本首相又要見識中共領袖的黑臉了，這不是搬起石頭砸自己腳嗎？事實上，安倍返回日本，立即跟印度總理莫迪會晤，討論的正是加強戰略及經濟合作去對付中國。

日本《產經新聞》形容，中日關係只是「沙灘上城堡」，日本不可能背棄西方盟友，為中國在國際問題上說項，故「真正友誼不可能建立」。看來，習近平拉日抗美完全是一着臭棋！北京也知道，安排安倍到訪這場大龍鳳注定是無用之功，但為甚麼仍要這樣做呢？

潘小濤
資深傳媒人

上一則
上一則
東西南北：提早舉行的決戰 (安裕)

下一則
下一則
世道人生：金庸與我 (李怡)

日本屌你咪屌你囉!
唔通好似香港咁日日做狗咩?

企埋一齊 ，安倍嘅氣質真係精練過習近平好多